\chapter{Introduzione a Arduino}
\section{Preliminari}
\begin{exlist}
	\ok Es. 1
	\ok Es. 2
	\ok Es. 3
	\ok Es. 4
\end{exlist}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=0.62\textheight]{sett10/images/AtmegaIntro.png}
	\caption{Prima pagina del \textit{summary} dei microcontrollori atmega168 e atmega328}
	\label{sett10:vscusu2n}
\end{figure}

I connettori femmina presenti sull'arduino duemilanove o sull'Uno sono analoghi alla combinazione [\href{https://www.harwin.com/products/M20-1060800}{M20-1060800} + \href{https://www.harwin.com/products/M20-1180046}{M20-1180046}] della Harwin. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sett10/images/duemilanove_pinout.png}
	\caption{Pinout di Arduino duemilanove (CC-BY-ND www.pighixxx.com)}
	\label{sett10:picusu2n}
\end{figure}

\section{Test sul partitore}
\begin{exlist}
	\ok Es. 5
	\ok Es. 6
	\ok Es. 7
	\ok Es. 8
	\ok Es. 9
	\ok Es. 10
	\ok Es. 11
	\ok Es. 12
	\ok Es. 13
	\ok Es. 14
	\ok Es. 15
\end{exlist}
Facciamo un partitore con una resistenza da $\SI{470}{\Omega}$ e una da $\SI{4.7}{k\Omega}$ e lo alimentiamo con la DAQ con pin CB29 e CB14.\\
Misure con voltmetro: $\SI{0.4544}{V}$/ $\SI{5.0170}{V}$\\
Misure con DAQ: $\SI{456\pm4}{mV}$\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett10/images/es7.PNG}
	\caption{Acquisizioni con DAQ del segnale prodotto dal partitore}
	\label{sett10:vsdion2n}
\end{figure}
Misure con arduino (a bassa frequenza, 100Hz): $n=89\pm1$.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett10/images/es9bis.png}
	\caption{Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato dalla DAQ}
	\label{sett10:vsdihn2n}
\end{figure}

Cambiando e usando i 5V forniti da arduino (5.0575V) invece di quelli dalla DAQ abbiamo osservato una lieve variazione di circa un digit del segnale acquisito. Variazione trascurabile. Con il multimetro abbiamo riacquisito 0.4585V. Però abbiamo un segnale molto più preciso (riaqcuisiamo i dati generati dallo stesso device che acquisisce).

Misuriamo poi con il pin 3V3 di Arduino ad alimentare il partitore. Con il Voltmetro si ha: 3.3293V, 0.3015V.
\begin{figure}
	\centering
	\subfloat[][Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato dal pin 5V dell'arduino]{
		\includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett10/images/es10.png}
	}\hspace{10pt}
	\subfloat[][Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato dal pin 3V3 dell'arduino]{
		\includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett10/images/es11.png}}
	\caption{Dati acquisiti con arduino Vref=DEFAULT}
	\label{sett10:vsdion9n}
\end{figure}

Cambiamo reference all'analog input settando INTERNAL (aka 1.1V). Ripetiamo le misure con il \textit{VI} \texttt{serial\_monitor} (con il Voltmetro 1.0931V, 0.09906V):\\



\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato dal pin CB14 della DAQ]{
	\includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett10/images/es12_5DAQ.png}
	}\\
	\subfloat[][Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato dal pin 5V dell'arduino]{
	\includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett10/images/es12_5VArduino.png}
	}\hspace{10pt}
	\subfloat[][Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato dal pin 3V3 dell'arduino]{
	\includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett10/images/es12_3.3VArduino.png}}
	\caption{Dati acquisiti con arduino Vref=INTERNAL}
	\label{sett10:vodion2n}
\end{figure}

Ora cambiamo e usiamo Vref=EXTERNAL, alimentiamo il tutto con il CB22 della DAQ e usiamo la tensione del CB22 collegata al Vref come riferimento esterno. In questo modo $n$ non dovrebbe variare tra una misurazione e l'altra.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato con CB22=1.1V]{
		\includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett10/images/es13_1.1V_VI.png}
	}\hspace{10pt}
	\subfloat[][Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato con CB22=2.5V]{
		\includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett10/images/es13_2.5V_VI.png}}\\
	\subfloat[][Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato con CB22=3.5V]{
	\includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett10/images/es13_3.5V_VI.png}
}\hspace{10pt}
\subfloat[][Istogramma dei dati acquisiti con arduino del segnale prodotto dal partitore alimentato con CB22=5V]{
\includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett10/images/es13_5V_VI.png}}\\
	\caption{Dati acquisiti con arduino Vref=EXTERNAL=CB22}
	\label{sett10:vodi5ann}
\end{figure}

\section{Velocità del convertitore ADC interno}
\begin{exlist}
	\ok Hw. 1
	\ok Es. 16
	\ok Es. 17
	\ok Es. 18
	\ok Hw. 2
	\ok Es. 19
	\ok Hw. 3
	\ok Es. 20
\end{exlist}

Da datasheet ATmega328, quello di Arduino duemilanove e Arduino nano, maxiumum ADC rate is 76.9kSps e 15kSps a massima risoluzione.
Da reference delle librerie arduino il tempo di sampling è di circa 100us, ovvero corrisponde a $\sim$10kSps. A 77kSps possiamo anche campionare audio, 10kSps è poco per le alte frequenze.
Diminuiamo lo sleep a 5ms così che sia $\gg$ 100us e $\ll$ 0.25s dato che abbiamo un'onda a 4Hz sinusoidale da samplare, generata con il generatore di funzioni.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett10/images/Es16-1.png}
	\caption{Dati acquisiti con arduino con sleep = 5ms}
	\label{sett10:wom0msl1}
\end{figure}
Poi abbiamo tolto completamente lo sleep, così da poter stimare con maggior precisione il tempo di acquisizione dell'ADC di Arduino. Prima di far partire l'acquisizione, ci siamo assicurati che non ci potessero essere colli di bottiglia nella seriale, così abbiamo settato il baude rate a 115200.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett10/images/Es17-BR115200.png}
\caption{Dati acquisiti della sinusoide con arduino senza sleep, ipotizzando un tempo di acquisizione complessivo di $\SI{0.4}{ms}$.}
\label{sett10:wom0msl4}
\end{figure}
Abbiamo poi provato ad acquisire un'onda triangolare a 4Hz (figura \ref{sett10:wo40msl4}), per cercare anche in questo caso il tempo di un'acquisizione: abbiamo ottenuto una stima di $\SI{0.4245}{ms}$. Inoltre, supponendo un'incertezza di 1 digit sui dati raccolti da Arduino, abbiamo ottenuto un chi quadro di 11607 a fronte di un numero di gradi di libertà pari a 6350. Sicuramente c'è qualcosa che non va (vedi cdf del chi quadro, figura \ref{sett10:ru40msl4}). L'incertezza può essere sia dovuta ad una erronea stima dell'incertezza sperimentale, sia ad un incertezza non considerata sull'asse dei tempi, come suggerisce il testo. In particolare, per distinguere fra queste due, una cosa un po' furba che si potrebbe fare è aumentare la frequenza dell'onda triangolare: aumentando la pendenza di una curva, un'eventuale incertezza sulle $x$ causa un sempre maggiore aumento del chi quadro (in modo, ovviamente, quadratico - ci si potrebbe fare una carina analisi dati su questo andamento), mentre un'eventuale incertezza sulle $y$ non altererebbe il chi quadro in modo significativo. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett10/images/Es19-BR115200.png}
	\caption{Dati acquisiti dell'onda triangolare con arduino (senza sleep) in nero, in blu il fit}
	\label{sett10:wo40msl4}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett10/images/Chi2-df6350.png}
\caption{CDF del chi quadro per 6350 gradi di libertà (da cdf=0.01 a cdf=0.99)}
\label{sett10:ru40msl4}
\end{figure}
Abbiamo poi provato a raffinare il programma arduino, giungendo a questo script:
\begin{minted}{arduino}
	// the setup routine runs once when you press reset:
	void setup() {
		// initialize serial communication at 9600 bits per second:
		Serial.begin(9600);
		analogReference(DEFAULT);
		Serial.println("inizializzazione");
	}
	
	// the loop routine runs over and over again forever:
	void loop() {
		// read the input on analog pin 0:
		int sensorValue = analogRead(A0);
		// print out the value you read:
		Serial.print(sensorValue, DEC);
		// print out the value you read in Volt:
		Serial.print(" ");
		float V = sensorValue*5/1023.0;
		Serial.println(V, DEC);
		delay(1000);        // delay in between reads for stability
	}
\end{minted}
\section{Protocolli di comunicazione}
\begin{exlist}
	\ok Es. 21
	\ok Es. 22
	\ok Es. 23
	\ok Es. 24
	\ok Es. 25
	\ok Es. 26
	\ok Es. 27
	\ok Hw. 4
\end{exlist}
Con una comunicazione con un Baud Rate di 9600, se ogni simbolo è rappresentato da 8 bit, allora il bitrate è di $9600\times 8=76800$ bit/s. Proviamo a verificarlo con il VI \texttt{txrx.vi}, collegando il CB68 e il CB11 (linea del trigger) al pin TX dell'arduino.
\begin{acquis}{txrx.vi}
	durata (ms) & 1.2\\
\end{acquis}
Dal grafico così ottenuto si ha che il bitrate è di 9615 bit/s, ma allora come è definito il Baud Rate? Ci viene quindi da supporre che la definizione di simbolo coincida in questo caso con quella di bit, e non di byte.

Ricordiamo che per convenzione le comunicazioni sulla seriale sono:\\ \texttt{STARTbit - LSB-x-x-x-x-x-x-MSB - STOPbit}\\ dove STARTbit=0 nel nostro caso e STOPbit=1. Il byte ricevuto con \texttt{txrx.vi} (0-10001100-1) abbiamo verificato essere proprio corrispondente al carattere ascii `1', come scritto sul programma arduino. Se fosse stato ad esempio `X', avremmo avuto una sequenza del tipo 0-00011010-1.

Abbiamo in effetti verificato che inviando `1' e poi `X' sulla porta seriale, scegliendo una durata di 2.5ms per l'acquisizione del VI, che la sequenza ricevuta è 0-10001100-1-0-00011010-1. Abbiamo inoltre verificato che non vi è alcuna differenza fra il chiedere all'arduino di trasmettere la stringa ``1X'' o richiedere di inviare un `1' e un `X': la sequenza di bit trasmessa è la medesima. Ciò non è banale dato che solitamente in c una stringa ha anche un null byte terminale.

Lavorando con un bitrate di circa 10kbit/s, abbiamo avuto modo di osservare come funzionano i delay: abbiamo innanzitutto settato il tempo di osservazione del VI a 3.5ms. Inserendo un delay di 1 ms tra le due righe \texttt{Serial.print(char a);} non si apprezza alcun ritardo nella trasmissione dei due byte, mentre con un delay di 2 ms si osserva un intervallo temporale di circa 1 ms senza nessuna trasmissione: ciò significa che il circuito che si occupa della trasmissione seriale lavora in modo asincrono rispetto al processore.

Curiosità su vecchie porte seriali connesse ad arduino:
\url{https://www.arduino.cc/en/Tutorial/ArduinoSoftwareRS232}

\section{Protocollo I$^2$C}
\begin{exlist}
	\ok Es. 28
	\ok Es. 29
	\todo Es. 30 - RICOPIARE LO SCRIPT
	\ok Es. 31
	\ok Es. 32
	\todo Es. 33 - METTERE I DATI RACCOLTI
	\todo Es. 34
	\todo Es. 35
	\todo Es. 36
\end{exlist}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett10/images/DS1624sheet1.png}
\caption{Datasheet del DS1624}
\label{sett10:WH40msl4}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett10/images/DS1624sheet2.png}
\caption{Datasheet del DS1624}
\label{sett10:Ig40msl4}
\end{figure}

Data lost in action... (ovvero, sono ancora sul computer del lab)


